# メモとかアイデアとか

## 問題概要(？)

2Dフィールド

倉庫、配達便、トラック、客、アイテムの5種類のデータがある

客は１人につき１アイテムのみを注文済み

倉庫に複数種類のアイテムがそれぞれ複数個存在する

トラックは倉庫から何個でもアイテムをフィールドの任意の位置に運べる(倉庫がないならそこが新たな倉庫となる感じ)

配達便は倉庫から客にアイテムを届ける役割、一度に1アイテムしか運べない

客はアイテムを受け取った時点でフィールドから消える

配達便とトラックは移動距離に応じてコストがかかる(マンハッタン距離 |x1-x0|+|y1-y0| )

最終的にアイテムを受け取っていない客の人数ごとにペナルティ 10000 のコストが発生する
のだが、アイテム総数は客数より多い設定であり配達便やトラックの手配数に制限もないため
まともにコードを組んでいればペナルティは常に0になるので考慮は要らない
このペナルティはトラックも配達便も手配しない何もしないコードの提出に対するもの

総コストを下げる問題である



2Dフィールド: 0<=x<=1000, 0<=y<=1000

倉庫: 初期値は3～20箇所存在、座標はランダム

配達便: 移動距離分のコストがかかる

トラック： 使うたびに固定費と移動距離比例の燃料コストがかかる
         固定費: 5～50、　燃料費: 1～20

客： 20～1000人、座標はランダム

アイテム: 10～100種類、初期配置は1種類につき1～3倉庫に客からの注文個数分+αが分配される


オフラインテスターの感じとしては
倉庫や客の座標は配慮のないランダム配置なので倉庫同士や客同士や倉庫と客の座標重複がありうる
(つまり客と倉庫が同じなら 0 距離配達が可能になるね)
各客のアイテム注文は配慮のないランダムなのでアイテムが全種類存在しないこともありそう


解答データはトラックと配達便の手配を順番に

トラックは出発点の倉庫から、任意の座標へ、移送する複数のアイテムのアイテム番号を並べる
配達便は出発点の倉庫から、客の座標へ、配達するアイテムのアイテム番号


## 適当考察

倉庫という概念は忘れて、任意の位置に大量にアイテムが置いてあるとして、

最終的な状態からすれば、客と配達されるアイテムは１対１の関係と考えることが可能で

客とアイテムの位置(移動課程を含む)をそれぞれ頂点とみなしてグラフ(木だけど)みたいにみなせるような気がする

トラック利用の利点は複数アイテムの移送により複数の配達便のコストが下がる場合がある
トラックの燃料コストが1なら、対応する2便以上の配達便がコスト下げることが可能になる
トラックの燃料コストが2なら、対応する3便以上の配達便がコスト下げることが可能になる
トラックの燃料コストが3なら、対応する4便以上の配達便がコスト下げることが可能になる
逆に言えば
トラックの燃料コストが1なら、対応する配達便が1便だけなら配達便のみのほうが固定費不要で安い
トラックの燃料コストが2なら、対応する配達便が2便以下なら配達便のみのほうが安い
トラックの燃料コストが3なら、対応する配達便が3便以下なら配達便のみのほうが安い
となる


## シンプルなソリューション

トラック使わずに配達便のみ使う
つまり客数分だけの配達便手配

アイテム数は十分なので貪欲に客に割り当てるでもいいと思う

アイテムの種類ごとに独立して考えられるため
各客に最短距離の位置のアイテムを配達するというのを
強引に求められそうな気がしなくもない、わからないけど
(なんとなく、分類アルゴリズム(クラスタリング)ぽさがあるけど)
まぁ、貪欲に割り当てたあと、配達元の異なる客同士で配達元交換の2点swapを貪欲複数回適用でどうにかならんか


## 雑なソリューション

シンプルなソリューションでまぁ最短割り当てをした後で
客とアイテムの１対１対応の情報から
フィールドの全座標の各点において中継点としたときコスト安くなる点を全部列挙して
(全ての客において中継点経由とのコスト差を計算すればよい)
列挙中継点をコスト安順にソートしてから
1客、最大1中継点として、列挙中継点をコスト安順に１つずつ適用していく、ってのはどうだろうか

例えば、中継点が決まった客の近くに別の中継点を置いたとき新しい中継点のほうがコスト安ってとき
前の中継点から離れるってことになるが(その中継点は他の客が利用してるかもだが)

となると、中継点を貪欲に配置していって、不要中継点になったらその都度除去でもいいかもしれないな


## アイテムの客到達まで２点以上の中継がコスト安なケースとは

例えば燃料コストが3であったとして

ある1客に対応して1中継点置いてもコスト安にならないが

別の4客向けの1中継点にとってマンハッタン的に途中経路に位置するなら
固定費次第では、そこの中継点経由させるとコストが安くなるパターンがあるのかも

1回分の固定費+縮んだ配達距離 < 元の配達距離

になるような、途中中継点が発生すればよい

1回分の固定費 < 元の配達距離 - 縮んだ配達距離 = 中継点までのトラックの移送距離

例えば固定費が5ならば、移送距離が6以上ならよい
(配達便なら1客+4客=5客分のコストであり、トラックだと燃料費3なので3客分のコストで移送できる)
(元々4客分が3客分になっているので、追加の1客分は実質ゼロ)

残り4客へは、元々途中経路なので、追加の固定費分のだけ考慮すればよく


適当な思いつきだけど
これ、中継点までのコストを人数割りして考えるとかするのは、どうだろう？つまり割安度
中継させる人数が増えるごとに割安度をスコアとして調整するとか



## 最終日なんだが？

時間が足りない！！！！！！

残り時間での中継点(トラック)の実装厳しいんだけど…

雑なソリューションの具体設計まだ思いついてないんだけど！！



## 気づき

配達便のみソリューションで、アイテムが3倉庫の場合、
2点swapじゃ最適解は求まらんよな、数が少ないので3点swapも含めた全探索やったった(5th submit)


## 気づき(その２)

中継点の位置次第では
客のアイテムの初期倉庫位置が最短である必要もないよなあ
他の客の他のアイテムで発生した中継点がちょうどいい位置に来るとかあったらさ


## 想定では

中継点を置いたり除いたり動かしたり対応客変えたりで、焼きなましみたいなことすんのかなーって思ってたけど

残り時間的にもう無理ぽ気分


## 気づき(その３)

余りアイテムの扱いも難しいよなあ
気づき(その２)の倉庫の鞍替え発生時に使えるかもだが
同一アイテムで２客が鞍替え要求があったらそれでswapなどの手段もありうるのかもなあ


そういや、他のMMで、数の不一致とか許容してペナルティつけての焼きなましとかそういう話もあったよなあ
ペナルティの取り扱いはやったことないしぶっつけ本番するには時間足りないしなあ


中継点を貪欲に置く発想はあったけど
ランダム発生させておいたうえで、焼きなましってのもアリなのかもなあ


異なる倉庫(あるいは中継点)から同一の中継点(あるいは倉庫)へ移送させる、みたいな感じのもアリかあ？
より遠くへ移送したいとき、よりまとめて移送できるようになるしなあ



## 雑じゃダメ

思いのほかトラック配置処理はコスト高いっぽくて雑じゃダメ

スコアもやはり５０万を超えないしな・・・


第１トラック配置したあと
それらのトラックに対して第２トラックを配置・・・みたいなことできなくもないかもしれないが
第１トラックの配置がどの程度の巡目で飽和するか調べないと…


倉庫起点にトラック配置を決めるとか・・・
マンハッタン距離なので矩形領域内でどの点においてもまぁＯＫみたいな雰囲気ありそう？ないか
倉庫の位置(wX,wY)から、コスト安になる座標と最低アイテム個数って任意の位置(pX,pY)で計算式で求まりそうな？
dist := Abs(pX - wX) + Abs(pY - wY)
fCost + dist * vCost < dist * count とすれば
count > vCost + fCost / dist かな？
客の数を２次元累積和的に各倉庫基点の第１象限～第４象限で計算しとくと、よりコスト安になる座標が分かりそうな気がしなくもない



分類アルゴリズムぽいこと使えないかな・・・まぁ時間足りないからアルゴリズム調べることすら無理だが


## 分析？

infoブランチにて適当に数字出してみた

ほとんどのケースでスコア縮んでないので、ランキングあの位置も納得できる（ただの感想じゃん）


現状のトラック配置は1秒もあればだいたい出ていて、候補総数の1%も見てない段階でだいたい出ている

候補全部調べてるのにトラック0ケースがあるが、判定計算式が雑であり
もしかすると２中継点以上を経由するとコスト安になるケースなのかもしれない
しかしそれ考慮には時間足りない・・・

最も多いとこだと200近くまで配置できるらしい
トラック多いケースだと100前後配置？
中程度だと50前後配置？
小程度だと20前後配置？
1桁から0までほとんど配置しないケースも？
seed 1-50
all truck: 117
all truck: 30
all truck: 84
all truck: 120
all truck: 4
all truck: 74
all truck: 42
all truck: 33
all truck: 17
all truck: 6
all truck: 92
all truck: 7
all truck: 124
all truck: 54
all truck: 25
all truck: 35
all truck: 39
all truck: 24
all truck: 0
all truck: 91
all truck: 64
all truck: 22
all truck: 15
all truck: 15
all truck: 2
all truck: 10
all truck: 180
all truck: 25
all truck: 111
all truck: 54
all truck: 31
all truck: 0
all truck: 22
all truck: 39
all truck: 104
all truck: 2
all truck: 3
all truck: 4
all truck: 38
all truck: 3
all truck: 40
all truck: 53
all truck: 0
all truck: 13
all truck: 20
all truck: 50
all truck: 98
all truck: 43
all truck: 1
all truck: 102


この感じからして
1秒間だけトラック初期配置をやって
それらのトラックの位置を微妙に動かすなどして調整するとか？


トラック少ないケースを捨てるかさらに分析するか、とか大事かもだが
まぁ時間もないので捨てるしかない


## やらんけど、思いつき

ランダムに中継点バラまいて
客・倉庫・中継点を完全グラフ的にして
名前しか知らんけど競プロでたまに見かけるフローってやつで
いい感じにアイテムを流し込むとか？？
(倉庫側から流すのか、客側から倉庫へ向かうようにするのかは、分からんが)


一瞬、ダイクストラ的に行けるかとも思ったけど
エッジをコストに見たてりゃいいんだけど
中継点経由の場合のコストが人数比になるんだよなあ


あれか、ダイクストラじゃないけど
ランダム中継点を(実際に経由するか関係なく)大量にバラまいて、完全グラフ作ったうえで
（大事なことだけど、点と点は互いに行き来できる2本の有向エッジで連結するとか）
客と倉庫をひとまず最短距離ランダムルートを設定して、そんでコスト計算
各点は流入と流出を考慮しないといけないから場合によってはトポロジカルソート的にコスト計算いとダメかもだが
これを適当に1ルート選らんで適当にルート改変、そこの部分コスト再計算などして
焼きなまし？
最後にトポロジカルソート的にトラックの手配を決定して、という方策を閃いた（適当）

あー、これ気をつけないと無限ループ発生しうるな

それと各中継点の流入にどの倉庫(初期配置の)を経由したかの情報(ビットフラグとか？)を持たせるとかいいのかなあ
そうするとアイテム情報を消せるので(終点の各客の1つ手前の点の倉庫数でうまく調整するとかできたり？)
流入や流出の倉庫別で迂回路発生させたりとかどうとかで…まぁ分からん

あと、なんか1個ずつ追加するごとに最適解作るとかいう話のも前にあった気がしたよな

ランダム中継点、未使用なのをいくつか座標を変更するってのもありだったりするのかな？



例えば
ある倉庫を起点としてランダムに1個中継点を配置
そこからさらにランダムに1個中継点配置みたいに根(触手？)がごとく伸びるグラフとか
あるいは倉庫からじゃなく客から伸ばすとか


## どうでもいいメモ

マジでどうでもいいんだけど(現状コードでは特に気にしてないため)

中継点(トラック)を客と同じ座標に持ってくればその客への配達便がノーコスト配達できるんだよね

(これと同じこと、前のほうに書いてあった(記憶力弱すぎィ！))




## 考察漏れの痛恨のミステイク！！！！！！

一番初めから認識していたにもかかわらず

「2点のマンハッタン距離は矩形領域」みたいな考えに囚われすぎていて

中継点から客へ伸びる枝は放射状になるという部分が思考から完全に抜け落ちていた

ゆえに倉庫から見て第1象限への中継点はその中継点から第1象限方向の客しかチェックしてなかったという

ダメダメすぎである・・・オワタ・・・












